\chapter[Marco de evaluación]{Marco de evaluación: la supervisión histórica como verdad de referencia}
\label{ch:evaluacion}

Comparar estrategias de recomendación exige una vara de medir objetiva.
Este capítulo presenta la principal aportación metodológica del trabajo en ese frente: un marco de evaluación \emph{sin etiquetado manual}, construido a partir de la historia real de supervisión, junto con las métricas y el protocolo experimental con que se comparan las estrategias descritas en el capítulo anterior.

\section{El problema de evaluar sin etiquetas}
\label{sec:eval-problema}

La evaluación clásica en recuperación de información requiere un conjunto de consultas con sus juicios de relevancia: para cada consulta, qué candidatos son los más adecuados
En nuestro dominio, producir esos juicios manualmente es especialmente problemático (Sección~\ref{sec:problema-groundtruth}): exigiría jueces que conocieran la actividad de toda la plantilla, el juicio «¿es esta persona un buen tutor para esta idea?» es intrínsecamente subjetivo y el coste de etiquetar un volumen suficiente de consultas lo hace inviable para un trabajo de estas dimensiones (y, lo que es peor, irrepetible cuando el corpus se actualice).

La alternativa adoptada consiste en buscar pares $consulta-respuesta$ que ya existan en los datos.
La observación clave es que el corpus contiene miles de decisiones de emparejamiento reales y validadas: cada trabajo académico supervisado fue, en su día, una «consulta» (la descripción del trabajo) que encontró su «respuesta correcta» (el investigador que efectivamente lo supervisó).
Conviene anticipar una limitación inherente a este diseño: el sistema puede recomendar investigadores tan aptos o más que el supervisor original, que sin embargo se contabilizan como fallos al marcarse una única respuesta correcta. Las cifras absolutas son, por tanto, cotas inferiores de la utilidad real (Sección~\ref{sec:eval-validez}), y de ahí que se reporten varias métricas complementarias en lugar de una sola.

\section{Construcción de la verdad de referencia}
\label{sec:eval-groundtruth}

El perfil enriquecido de cada investigador incluye los proyectos y trabajos que ha supervisado recientemente, con su título, resumen y palabras clave.
A partir de ellos, cada trabajo supervisado genera un ejemplo etiquetado:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Consulta}: el texto del trabajo supervisado (título, resumen y palabras clave), que aproxima razonablemente lo que un estudiante interesado en ese tema habría escrito en el buscador.
    \item \textbf{Respuesta relevante}: el investigador que realmente lo supervisó.
\end{itemize}

Este procedimiento tiene tres virtudes.
Primera, las etiquetas son \emph{decisiones reales}, no opiniones de jueces: ese tutor aceptó y dirigió ese trabajo.
Segunda, el conjunto se regenera automáticamente con cada actualización del corpus, lo que hace la evaluación reproducible y sostenible en el tiempo (requisito \ref{req:evaluacion}).
Tercera, la tarea evaluada es exactamente la tarea objetivo del sistema (de un texto de tipo «idea de trabajo» a su supervisor), sin la distorsión de evaluar una tarea sustituta.

Para que la comparación entre estrategias sea justa, el conjunto de candidatos se restringe a los investigadores presentes en \emph{todos} los índices (disperso y denso): de lo contrario, una estrategia podría verse penalizada no por su calidad, sino por buscar sobre un universo distinto.

En la implementación, la consulta no se toma literalmente del trabajo: para acercarla a lo que escribiría un estudiante y, sobre todo, para reducir el solapamiento léxico con el perfil del propio tutor, cada descripción se reformula automáticamente en una propuesta breve en primera persona.
Distinguimos así dos fuentes de consulta sobre la misma verdad de referencia: el \emph{estándar de oro}, formado por los textos originales de los trabajos, y el \emph{estándar de plata}, formado por las propuestas reformuladas que de ellos se derivan y que constituyen la entrada por defecto de la evaluación.
La nomenclatura sigue la convención de \emph{dato crudo} frente a \emph{dato procesado}: el de oro es el texto original del trabajo sin alterar y el de plata el texto sintético que de él se deriva. En ambos casos la verdad de referencia (el supervisor real) es idéntica, de modo que oro y plata no son dos verdades de distinta fiabilidad, sino dos maneras de construir la consulta sobre una misma verdad.
El de plata, por aproximar mejor lo que escribiría un estudiante, es la entrada por defecto y el escenario principal de la evaluación.
La reformulación sigue un esquema de \emph{\gls{llm} como juez}: tres \glspl{llm} locales distintos generan, cada uno, una propuesta candidata, y un panel formado por esos mismos modelos las puntúa de $1$ a $5$ y selecciona la de mayor nota media, deshaciendo los empates al azar.
El proceso es reproducible (semilla fija) y se aplica sobre un conjunto de referencia de 500 trabajos reales (250 \glspl{tfg} y 250 \glspl{tfm}) seleccionados de la forma siguiente: se eligió un conjunto de investigadores repartido entre las cuatro escuelas y sus departamentos \emph{de forma proporcional al tamaño total de cada escuela} (para que la muestra fuese representativa y ninguna escuela quedara infrarrepresentada) y, para cada investigador seleccionado, se escogieron sus \glspl{tfg} y \glspl{tfm} más interesantes, dando prioridad a los que disponían de resumen y palabras clave.
Un trabajo sin resumen público no se consideraba, por interesante que pareciera su título, bajo la premisa razonable de que quien hace público un trabajo cuida su resumen.
El conjunto resultante de 500 registros se publica en el repositorio, lo que hace la evaluación reproducible con independencia del criterio concreto de selección.
Este tamaño permite comparar estrategias de forma estable manteniendo un coste experimental asumible con modelos de lenguaje locales, cuya inferencia es considerablemente más lenta que la de los servicios alojados.
El Anexo~\ref{annex:ejemplo-eval} ilustra este proceso paso a paso sobre un trabajo concreto.

Este diseño formaliza, además, el \emph{retroanálisis} previsto en el plan de evaluación del proyecto de innovación educativa en que se enmarca el trabajo (Sección~\ref{sec:contexto}), que contempla la «precisión de las recomendaciones en retroanálisis» como métrica de éxito del sistema: las cifras de este capítulo son, por tanto, directamente reportables al proyecto.

\section{Métricas}
\label{sec:eval-metricas}

Cada consulta tiene un único candidato relevante (el supervisor real), lo que sitúa el problema en la variante \emph{de un solo relevante} de las métricas clásicas de recuperación y simplifica varias de ellas.
Sea $Q$ el conjunto de consultas y, para cada $q \in Q$, sea $r_q$ la posición (rango) en que la estrategia evaluada devuelve al supervisor real, con $r_q = \infty$ si no aparece entre los resultados recuperados.
Todas las métricas se reportan en los cortes $k \in \{1, 3, 5, 10\}$.

El acierto en los $k$ primeros puestos se mide con $\mathrm{Hit@}k$ y, para un único relevante, con la precisión y la exhaustividad asociadas:

\begin{equation}
    \mathrm{Hit@}k = \frac{1}{|Q|} \sum_{q \in Q} \mathbb{I}\!\left[ r_q \le k \right],
    \qquad
    \mathrm{P@}k = \frac{\mathrm{Hit@}k}{k},
    \qquad
    \mathrm{R@}k = \mathrm{Hit@}k,
    \label{eq:hitk}
\end{equation}

donde $\mathbb{I}[\cdot]$ vale $1$ si la condición se cumple y $0$ en caso contrario.
La media armónica de $\mathrm{P@}k$ y $\mathrm{R@}k$ da la $\mathrm{F1@}k$.
La calidad del posicionamiento se resume con \gls{mrr} que, al haber un solo relevante, coincide con \gls{map} y con la ganancia acumulada descontada normalizada:

\begin{equation}
\mathrm{MRR} = \mathrm{MAP} = \frac{1}{|Q|} \sum_{q \in Q} \frac{1}{r_q},
\qquad
\mathrm{nDCG@}k = \frac{1}{|Q|} \sum_{q \in Q} \frac{\mathbb{I}\!\left[ r_q \le k \right]}{\log_2(r_q + 1)},
\label{eq:mrr}
\end{equation}

con el convenio $1/r_q = 0$ cuando $r_q = \infty$, y donde la ganancia ideal de la nDCG vale $1$ por existir un único relevante.

Cada familia responde a una pregunta distinta.
$\mathrm{Hit@1}$ mide la precisión estricta («¿acierta a la primera?»); $\mathrm{Hit@}5$ y $\mathrm{Hit@}10$ reflejan el uso real del sistema, en el que el estudiante inspecciona la primera pantalla de resultados y decide entre varios candidatos; la \gls{mrr} resume en un único número la calidad del posicionamiento, premiando los primeros puestos; y la nDCG aporta una lectura graduada de esa misma calidad.
Todas ellas se desglosan, además, por tipo de trabajo (\gls{tfg}/\gls{tfm}), escuela y curso académico.

\section{Estrategias comparadas}
\label{sec:eval-estrategias}

Se evalúan las cuatro estrategias del sistema más una quinta de control, resumidas en la Tabla~\ref{tab:modos}.
La estrategia de control (léxica directa) lanza la búsqueda dispersa con el texto de la consulta tal cual, enviándolo directamente al índice de términos sin que el modelo de lenguaje extraiga ni reformule nada: aísla así la contribución del \gls{llm} en la interpretación de la consulta y actúa como línea base clásica de coincidencia léxica.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption[Estrategias evaluadas]{Estrategias evaluadas. Las cuatro primeras están disponibles en el prototipo; la quinta es una ablación propia del banco de pruebas.}
    \label{tab:modos}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{l X c c}
        \toprule
        \rowcolor{upmblue!8} \colhead{Estrategia} & \colhead{Procesamiento de la consulta} & \colhead{\gls{llm}} & \colhead{Índice} \\
        \midrule
        Léxica con \gls{llm} & Extracción de términos generales y específicos; fusión RRF de ambas búsquedas & Sí & Disperso \\
        Léxica directa (control) & Texto de la consulta directo al índice disperso, sin extracción de términos & No & Disperso \\
        Semántica directa & Embedding del texto tal cual & No & Denso \\
        Semántica enriquecida & Traducción y expansión controlada; embedding del texto reformulado & Sí & Denso \\
        Híbrida & Términos extraídos (señal dispersa) + texto enriquecido (señal densa); fusión RRF & Sí & Ambos \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\section{Protocolo experimental}
\label{sec:eval-protocolo}

El protocolo fija las condiciones comunes a todas las estrategias:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Profundidad de recuperación}: cada estrategia devuelve sus $25$ primeros candidatos, profundidad que cubre el mayor de los cortes $k$ evaluados y que se corresponde con el rango razonable de inspección humana en una herramienta de este tipo. Igual que ante una búsqueda en un buscador web, un estudiante revisa los primeros $10$ o $25$ tutores sugeridos (como muchísimo), no cientos, evaluar más allá de esa profundidad carecería de valor práctico.
    \item \textbf{Universo común}: todas las estrategias buscan sobre el mismo conjunto de investigadores (los presentes en todos los índices), de modo que ninguna se ve favorecida ni penalizada por operar sobre un universo distinto (Sección~\ref{sec:eval-groundtruth}).
    \item \textbf{Muestreo controlado}: las consultas sintéticas se generan con semilla fija, lo que hace la evaluación reproducible y permite muestrear subconjuntos para ejecuciones rápidas; los resultados finales se reportan sobre los 500 registros del conjunto de referencia (250 \gls{tfg} y 250 \gls{tfm}).
    \item \textbf{Misma infraestructura}: las cinco estrategias se ejecutan contra los mismos índices, con los mismos modelos y en la misma máquina, registrándose también el tiempo medio por consulta como indicador del coste de incorporar el \gls{llm} al bucle.
\end{itemize}

\section{Amenazas a la validez}
\label{sec:eval-validez}

El marco propuesto es objetivo y reproducible, pero no está libre de sesgos.
Conviene declararlos de forma organizada según su origen, distinguiendo los que provienen de los \emph{datos}, los que introduce la \emph{construcción de la verdad de referencia} y los que aporta la propia \emph{solución técnica}.

\textbf{Amenazas asociadas a los datos.} Proceden de la fuente y del corpus construido a partir de ella.

\begin{mydescription}
    \item[Cobertura incompleta del Portal Científico.]
    No todos los investigadores publican la misma cantidad ni calidad de información.
    En el portal conviven perfiles muy ricos con otros casi vacíos (Sección~\ref{sec:problema-heterogeneidad}), lo que condiciona lo bien que puede representarse a cada uno.
    \item[Heterogeneidad entre escuelas y departamentos.]
    La completitud de los perfiles no es uniforme entre unidades.
    Algunas escuelas mantienen fichas más detalladas que otras, lo que puede introducir diferencias de rendimiento ajenas a la calidad del método.
    \item[Perfiles desactualizados o incompletos.]
    El portal puede no reflejar la actividad más reciente de un investigador, de modo que su representación quede por detrás de su trayectoria real.
    \item[Sesgo de historial observable.]
    La verdad de referencia solo contiene investigadores que ya han supervisado trabajos registrados y suficientemente informativos, por lo que la evaluación no mide la capacidad de recomendar a profesorado novel (problema de arranque en frío).
    La historia de supervisión se usa \emph{solo} para evaluar, nunca en el proceso de recomendación, de modo que este sesgo afecta a la medición (y por igual a todas las estrategias comparadas), no al sistema en uso.
\end{mydescription}

\textbf{Amenazas asociadas a la construcción de la referencia de evaluación.} Derivan de emplear la supervisión histórica como verdad de referencia.

\begin{mydescription}
    \item[Un único relevante por consulta.]
    Otros investigadores podrían ser tutores igualmente válidos para la misma idea.
    Al contar solo al supervisor real, las métricas son cotas inferiores de la utilidad percibida, y el sistema puede ofrecer un rendimiento superior al que este marco mide.
    \item[Posible solapamiento entre consulta y perfil.]
    Si el trabajo usado como consulta aparece dentro del perfil del tutor, su recuperación puede verse favorecida.
    Dos decisiones de diseño atenúan este efecto sin eliminarlo: la consulta por defecto es la propuesta reformulada del \emph{estándar de plata} (Sección~\ref{sec:eval-groundtruth}), que reduce el solapamiento léxico con el perfil, y el enriquecimiento sintetiza la actividad por años en lugar de copiar los textos originales (Sección~\ref{sec:met-enriquecimiento}).
    Las cifras absolutas deben leerse, en todo caso, como cota optimista, el valor del marco está en la \emph{comparación relativa} entre estrategias, realizada en condiciones idénticas.
    \item[Dependencia de consultas reformuladas por \gls{llm}.]
    El estándar de plata se genera con modelos de lenguaje, lo que puede introducir sesgos de estilo, nivel de abstracción o vocabulario en las consultas.
    El uso de un panel de tres modelos como juez (Sección~\ref{sec:eval-groundtruth}) atenúa la idiosincrasia de un único modelo, pero no la elimina.
    \item[Desajuste temporal entre la consulta histórica y el perfil vigente.]
    La verdad de referencia usa trabajos supervisados a lo largo de varios años, pero cada investigador se representa con una \emph{única biografía vigente} que prioriza su actividad reciente (Sección~\ref{sec:met-indexacion}).
    Un trabajo dirigido hace años puede corresponder a una línea que el investigador ha abandonado después: aunque entonces fuera el supervisor idóneo, hoy su biografía ya no la refleja y la consulta se contabiliza como fallo.
    Es una limitación \emph{de la evaluación}, no del sistema en uso: para atender a un estudiante actual, una biografía que prioriza lo reciente es justamente lo deseable. Mitigarla exigiría indexar varios resúmenes anuales por investigador (los últimos $N$) y consolidar los resultados en el momento de la recuperación, lo que queda como trabajo futuro (Sección~\ref{sec:conc-futuro}).
\end{mydescription}

\textbf{Amenazas asociadas al sistema y sus modelos.} Atañen a las limitaciones de la solución técnica.

\begin{mydescription}
    \item[Calidad de los perfiles semánticos generados.]
    Los \glspl{llm} locales empleados para sintetizar biografías y dominios pueden omitir información, simplificarla en exceso o introducir errores, que se propagarían a la representación del investigador.
    \item[Sensibilidad a la reformulación de la consulta.]
    Pequeñas variaciones en la idea del estudiante (o en su reformulación automática) pueden alterar el ranking, lo que afecta a la estabilidad de las recomendaciones.
    \item[Limitaciones de cada representación.]
    La búsqueda dispersa y los \emph{embeddings} densos capturan señales distintas y cada una pierde parte de la información: la primera es sensible a la coincidencia de términos y la segunda diluye los matices muy específicos.
    La hibridación busca compensarlo, pero ninguna representación es completa por sí sola.
    \item[No-determinismo de los modelos de lenguaje.]
    Aunque la interpretación de la consulta y la generación de los perfiles se realizan con temperatura baja y semilla fija (Secciones~\ref{sec:met-emparejamiento} y~\ref{sec:eval-groundtruth}), la inferencia de un \gls{llm} puede no ser perfectamente reproducible entre ejecuciones o entornos de cómputo, lo que introduce una variabilidad residual en las representaciones y, por tanto, en las cifras exactas.
    Esta variabilidad se acotó empíricamente repitiendo la evaluación de las estrategias afectadas en tres ejecuciones independientes (Sección~\ref{sec:res-benchmark} y Anexo~\ref{annex:resultados-extendidos}): su efecto sobre la \gls{mrr} es de orden $\le 0{,}005$, muy inferior a las diferencias entre familias de estrategias, de modo que no compromete las conclusiones comparativas.
\end{mydescription}
