\chapter[Discusión]{Discusión: alcance e implicaciones}
\label{ch:discusion}

Este capítulo interpreta los resultados del capítulo anterior a la luz de los requisitos planteados en el Capítulo~\ref{ch:problema}, examina los compromisos de diseño que esos resultados iluminan y delimita hasta dónde pueden generalizarse las conclusiones.

\section{Lectura de los resultados}
\label{sec:disc-lectura}

Los resultados del Capítulo~\ref{ch:resultados} (Tabla~\ref{tab:benchmark}) admiten una lectura ordenada en torno a tres ejes.

El primero es la \textbf{naturaleza de la señal}: la recuperación semántica domina a la léxica de forma transversal y consistente en todas las métricas y cortes, no solo en promedio.
La afinidad temática entre la idea del estudiante y la trayectoria del investigador se captura mejor en el espacio denso de los \emph{embeddings} que mediante la coincidencia de términos, lo que confirma el acierto de la doble representación y, en particular, del eje semántico como motor principal del sistema.

El segundo es la \textbf{aportación del modelo de lenguaje en la consulta}, que resulta beneficiosa en ambos frentes.
Sobre la señal léxica, la extracción de términos mejora en cerca de la mitad la \gls{mrr} de la línea base directa, porque reinterpreta una consulta pobre en algo recuperable.
Sobre la señal semántica, el enriquecimiento mejora los valores puntuales de la búsqueda directa en todas las métricas ---aunque sin alcanzar significación estadística (Tabla~\ref{tab:benchmark-significancia})---: al partir de una propuesta breve en lenguaje natural, la traducción y expansión controlada del modelo añade señal que el embebido directo no alcanzaba.
Este resultado merece subrayarse porque solo aflora con las propuestas reformuladas: con el texto del trabajo tomado en crudo, el enriquecimiento no aportaba nada, lastrado por el solapamiento léxico con el perfil del propio tutor (Sección~\ref{sec:eval-validez}). La reformulación en primera persona neutraliza ese solapamiento y deja ver el valor real del modelo, lo que valida a posteriori la decisión de construir las consultas mediante el estándar de plata.

El tercero es la \textbf{relación entre calidad y coste}, que dibuja un compromiso real.
La estrategia de mejores valores puntuales (la híbrida) es también la más cara, al sumar la generación del \gls{llm} a la doble búsqueda.
La semántica directa, en el extremo opuesto, es casi instantánea a cambio de una pérdida de acierto moderada y, además, no significativa (Tabla~\ref{tab:benchmark-significancia}).
Que la híbrida reúna los mejores estimadores puntuales sin ser nunca significativamente peor que ninguna alternativa respalda ofrecerla por defecto en el prototipo, una elección que su valor de interpretabilidad ya recomendaba (Sección~\ref{sec:disc-interpretabilidad}); la semántica directa queda como alternativa natural cuando la latencia sea crítica, sin penalización de calidad estadísticamente apreciable.

Procede, no obstante, una cautela: las cifras absolutas son modestas (\mbox{Hit@1} en torno a 0,09) y deben leerse como cotas, no como medidas de utilidad real, por las amenazas a la validez ya declaradas (Sección~\ref{sec:eval-validez}). El valor de la comparación reside en su carácter relativo.

\section{Interpretabilidad frente a potencia semántica}
\label{sec:disc-interpretabilidad}

Con independencia de las cifras finales, el diseño dual del sistema permite discutir un compromiso que trasciende este trabajo.
La señal léxica dispersa es \emph{explicable por construcción}: cada coincidencia se reduce a términos visibles que la interfaz puede resaltar y un estudiante (o un responsable académico) puede auditar la recomendación sin confiar ciegamente en el sistema.
La señal densa, en cambio, captura afinidades que la léxica no alcanza (parafraseo, cruce de idiomas) al precio de la opacidad: la similitud de coseno no se deja explicar en términos accionables.

En una herramienta institucional de orientación, donde la confianza del usuario es condición de adopción, este compromiso no es accesorio.
La posición adoptada aquí (fusionar ambas señales y mostrar siempre las evidencias léxicas junto a la biografía) es un equilibrio pragmático: la semántica aporta cobertura y la léxica aporta justificación.
El caso ilustrativo de la Sección~\ref{sec:res-casos} matiza, sin embargo, este equilibrio: en él los cinco tutores recomendados son temáticamente pertinentes pese a que la lista de temas coincidentes que devuelve el sistema está \emph{vacía} en todos ellos, de modo que la afinidad procede enteramente de la señal densa.
Es decir, justo en los casos donde la semántica aporta más valor ---afinidad sin coincidencia léxica--- es donde la justificación léxica que el diseño ofrece puede no estar disponible.
La interpretabilidad por evidencia léxica es, por tanto, un complemento valioso pero no garantizado: cubre las recomendaciones que comparten términos, no necesariamente las que la representación densa rescata por significado.

\section{El coste de poner un LLM en el bucle}
\label{sec:disc-coste-llm}

Incorporar un modelo de lenguaje a la consulta (extracción de términos, enriquecimiento) y al corpus (biografías, dominios) tiene costes de naturaleza distinta.
En el corpus, el coste es masivo pero amortizado: se paga una vez por actualización, fuera de línea y habilita la representación densa homogénea sobre la que descansan las estrategias semánticas.
La magnitud de ese coste no es anecdótica, la generación de los resúmenes (fase 6) llevó cerca de un día y cinco horas (Tabla~\ref{tab:tiempos-fases}) para un perímetro de tan solo cuatro escuelas y algo más de 700 \glspl{pdi} con contenido aprovechable.
Es un dato a tener muy presente de cara a las fases posteriores del proyecto, cuando el corpus se extienda al conjunto de la \gls{upm}, el censo completo es varias veces mayor y el coste de la generación escala con él.
La amortización ayuda, en régimen permanente solo se reprocesa lo nuevo o lo inválido (\emph{skip-existing}), de modo que las actualizaciones son mucho más baratas que la construcción inicial en frío, pero no elimina el problema de esa primera carga a gran escala.

Cabría acelerar la generación aumentando el número de modelos resumiendo en paralelo, pero el despliegue se realiza sobre un \emph{servidor compartido}: esa concurrencia compite por unos recursos limitados, lo que en la práctica acota cuánto puede paralelizarse.
Aún sobre una infraestructura bien dotada, este factor marca un suelo de recursos: una institución con menos capacidad de cómputo difícilmente podría abordar un procesamiento de este tipo, tanto por el tiempo como por el hardware necesarios.

Conviene además recordar que estas cifras se obtuvieron con un modelo deliberadamente pequeño (y cuantizado) y sin modo de razonamiento explícito, escogido para acelerar al máximo la generación.
De todos modos, aunque este modelo requiera de unos recursos relativamente reducidos, es importante tener en cuenta que son necesarios, por lo que es un punto a tener en cuenta para la adopción en cualquier otra institución. 
En las pruebas exploratorias realizadas durante el desarrollo, varios modelos abiertos de tamaño comparable (ninguno superior a los 11\,000 millones de parámetros, 11B en inglés) en local y algún modelo algo mayor en el servidor, produjeron resúmenes sin diferencias apreciables entre sí.
La validez estructural de la salida no es el factor en juego: el formato tipado se impone mediante generación restringida al esquema y validación con reintentos (Sección~\ref{sec:met-enriquecimiento}), de modo que ningún modelo, por pequeño que sea, devuelve un objeto malformado.
El riesgo de los modelos más reducidos se sitúa, más bien, en el \emph{contenido}, como una mayor propensión a desatender matices de las instrucciones o a pasar por alto alguna temática especialmente relevante para el contexto del \gls{pdi}.

Su ventana de contexto, más estrecha, es también la razón de procesar cada año por lotes (Sección~\ref{sec:lec-rolling}).
Un modelo mayor podría abarcar más publicaciones por lote y reducir el número de lotes por año a cambio de un mayor tiempo de inferencia por llamada.
Como los resúmenes observados apenas variaron entre modelos, la ganancia de uno más capaz no está clara y cabe esperar más recorrido del ajuste de los \emph{prompts} que del tamaño del modelo, contrastarlo de forma sistemática queda como línea de trabajo futuro.

A los costes temporal y material se añade uno ambiental: una generación que se prolonga durante días sobre aceleradores gráficos conlleva un consumo energético no despreciable, una dimensión que un balance completo de sostenibilidad del sistema debería contemplar.
Cabe acotarla con una estimación de orden de magnitud.
Una medición sobre el propio servidor sitúa el consumo de una de sus \glspl{gpu} (NVIDIA L40, 300\,W de potencia máxima) en torno a 85\,W en reposo y cerca de 285\,W bajo carga de inferencia.
Las fases dominadas por el modelo de lenguaje (la generación de resúmenes, su fusión y la campaña de evaluación) suman del orden de 51 horas de cómputo sobre una única \gls{gpu}, pues el sistema sirve un solo modelo a la vez.
Tomando la potencia bajo carga como cota superior, construir y evaluar todo el sistema consume en torno a 15\,kWh que, con una intensidad media de la red eléctrica española del orden de 130\,gCO\textsubscript{2}/kWh (una de las más limpias de Europa, con más de un 56\% de generación renovable en 2025\footnote{Datos de Red Eléctrica de España para 2024-2025 (\url{https://www.ree.es}); el factor exacto varía con la hora y la estación.}) equivalen a una huella aproximada de 2\,kg de CO\textsubscript{2}.

La cifra es deliberadamente conservadora (supone la \gls{gpu} a plena carga de forma continua, cuando en la práctica alterna con operaciones de entrada/salida) y aproximada (al ser el servidor compartido, las lecturas instantáneas de potencia incluyen otras cargas).
Aun así, esta magnitud es ilustrativa: el coste ambiental de construir y evaluar el sistema completo con un modelo abierto pequeño en hardware propio equivale al consumo eléctrico de un hogar durante uno o dos días, y se paga una sola vez por actualización, no por consulta.
Es un argumento más, en clave de \emph{green computing}, a favor del enfoque local: un modelo pequeño basta para la tarea (Sección~\ref{sec:disc-coste-llm}) y evita tanto la huella como la opacidad del coste energético de los grandes modelos propietarios servidos por \gls{api}.

En la consulta, el coste es por interacción y se traduce en latencia percibida y su justificación depende de que la mejora de calidad lo compense.
Aquí sí lo hace, aunque con matices: las estrategias que invocan el modelo (enriquecida e híbrida) son las más precisas (Tabla~\ref{tab:benchmark}), pero elevan la latencia media desde las dos décimas de segundo de la semántica directa hasta los 11,5 y los 18,7 segundos respectivamente (Tabla~\ref{tab:benchmark-tiempos}).
Ese tiempo está dominado por la generación local, no por la búsqueda vectorial, que se mantiene por debajo de los seis segundos incluso en la estrategia más cara.
La mejora de acierto de la híbrida sobre la semántica directa es pequeña y no estadísticamente significativa (\gls{mrr} 0,153 frente a 0,137; Tabla~\ref{tab:benchmark-significancia}), de modo que la elección entre máxima calidad puntual y mínima latencia es un compromiso legítimo que el sistema deja en manos del usuario al ofrecer ambas estrategias.

Conviene subrayar el resultado de viabilidad en sí mismo: todo el sistema (incluida la generación de miles de biografías y la atención interactiva de consultas) opera con un modelo abierto de 7000 millones de parámetros (Qwen2.5-7B-Instruct) en hardware propio, sin enviar un solo dato a servicios externos y con coste marginal nulo por consulta (requisito \ref{req:soberania}).
Esa viabilidad merece, no obstante, un matiz honesto.
El desarrollo se realizó en una estación de trabajo local, pero la construcción completa del corpus solo resultó tratable en el servidor de despliegue y sus dos \glspl{gpu}: en local, el mismo proceso tardaba sensiblemente más.
«Hardware propio» no equivale aquí a «cualquier hardware», sino a una infraestructura con cómputo suficiente.
La soberanía sobre los datos se preserva, pero a cambio de un requisito material que no toda institución puede dar por descontado.
Hace dos años, aún con esa salvedad, esta afirmación habría sido difícilmente sostenible.

\section{Validez externa y generalización}
\label{sec:disc-generalizacion}

\emph{¿Hasta dónde viajan estos resultados?}
Tres elementos del trabajo son específicos del caso \gls{upm}: la estructura del portal científico, el perímetro de cuatro escuelas (ampliable a toda la universidad) y el sesgo lingüístico español-inglés del corpus.
Nada de ello afecta, sin embargo, a la arquitectura conceptual: cualquier institución con un repositorio público de actividad investigadora puede instanciar el mismo flujo (adquisición, grafo, enriquecimiento, doble indexación, fusión) y la metodología de evaluación por supervisión histórica es aplicable allí donde existan registros de trabajos dirigidos, es decir, en prácticamente toda universidad.

La principal amenaza a la validez externa es temática: las cuatro escuelas del perímetro comparten vocabulario tecnológico y el comportamiento de las estrategias podría variar en áreas con registros lingüísticos distintos (otras ingenierías o incluso a humanidades).
Extender el corpus al conjunto de la \gls{upm} permitiría medirlo directamente.

\section{Límites impuestos por la fuente de datos}
\label{sec:disc-fuente}

El sistema es, por diseño, un consumidor pasivo del Portal Científico, no edita ni corrige la fuente sino que la estructura y la enriquece tal como la recibe (Sección~\ref{sec:met-adquisicion}).
Esta decisión preserva la trazabilidad y la reproducibilidad, pero traslada al sistema cualquier error u omisión presente en origen: si un dato llega incompleto o incorrecto del portal, no hay forma automática de detectarlo ni subsanarlo sin verificación manual.

El caso más delicado es el de las relaciones de autoría, porque son las que sostienen la evidencia de cada perfil.
Se ha observado, por ejemplo, una publicación en coautoría entre un investigador en formación (doctorando), que figura como autor principal, y su director de tesis, consignado como segundo autor, que el portal vincula únicamente al director y no al primero.
Una omisión así empobrece el perfil del investigador afectado: la actividad existe, pero no se le atribuye y, por tanto, no puede pesar en las recomendaciones que le conciernen.
Si el patrón se repite (y nada garantiza que sea un caso aislado), el efecto agregado es un sesgo sistemático contra los perfiles peor consignados en la fuente, con frecuencia los más noveles, que se suma al sesgo de visibilidad analizado más adelante (Sección~\ref{sec:disc-etica}).

A esa incompletitud de la autoría se suman dos carencias estructurales del portal que conviene declarar.
La primera afecta al profesorado en formación: muchos doctorandos apenas tienen presencia pública (sin temas declarados y con un perfil incompleto de publicaciones o de docencia impartida), de modo que su actividad real queda infrarrepresentada y, con ella, su visibilidad en las recomendaciones, un caso particular del problema de \emph{arranque en frío} (Sección~\ref{sec:eval-validez}).
La segunda afecta a la propia verdad de referencia: tras defender su trabajo, el estudiante decide si su \gls{tfg} o \gls{tfm} queda público o privado, por lo que un trabajo cuyo autor no autoriza (o sencillamente olvida autorizar) su difusión no es recuperable, ni para la evaluación ni para el sistema.
Cabe suponer que algo análogo ocurre con parte de la producción científica.
Es una de las razones por las que el trabajo no incorpora en ningún método de recuperación las métricas de las publicaciones (citas, índices de impacto y similares): al desconocer cuán completas y actualizadas están, se evita deliberadamente sobreajustar las recomendaciones a una señal de fiabilidad incierta.

La consecuencia metodológica es nítida: la calidad de las recomendaciones está acotada superiormente por la calidad y la completitud del registro público y ninguna mejora del modelo de recuperación puede recuperar evidencia que la fuente no expone.
Mitigarlo exigiría contrastar con fuentes adicionales o habilitar mecanismos de corrección supervisada, lo que excede el perímetro de este trabajo.

\section{Consideraciones éticas}
\label{sec:disc-etica}

Un recomendador de personas exige cautelas adicionales a las de un buscador de documentos.
Tres merecen mención.
Primera, el \emph{sesgo de visibilidad}: los perfiles con más actividad registrada acumulan más evidencia y, por tanto, más probabilidad de ser recomendados. Sin contrapesos, el sistema puede amplificar la concentración de estudiantes en el profesorado ya saturado y de mayor trayectoria, en detrimento del novel (el arranque en frío señalado en la Sección~\ref{sec:eval-validez}).
No es un riesgo menor: equilibrar la distribución de tutorías por afinidad temática es precisamente uno de los objetivos del proyecto institucional en que se enmarca este trabajo, por lo que la mitigación de este sesgo debe tratarse como requisito y no como refinamiento opcional.
Segunda, la \emph{transparencia}: el sistema opera exclusivamente con datos que la universidad ya publica, pero su agregación crea una visibilidad nueva sobre las personas. Esto obliga a la fidelidad estricta a la fuente (el enriquecimiento tiene instrucciones explícitas de no inventar) y a la trazabilidad de toda afirmación mostrada.
Conviene matizar, además, que la apertura del portal es desigual y que «estar en abierto» no equivale a ser plenamente accesible ni auditable: hay información que figura como pública pero llega incompleta o sin enlazar (por ejemplo, la mayoría de los investigadores carecen de un vínculo explícito con su escuela, como se observó en la Sección~\ref{sec:res-corpus}) y trabajos listados sin un resumen público aprovechable.
El sistema hereda esas lagunas de la fuente, lo que acota tanto su cobertura como la propia transparencia que aquí se reivindica: solo puede trazarse y auditarse aquello que la fuente expone de forma completa.
Tercera, la \emph{posición del sistema en la decisión}: \proyecto informa una decisión que sigue siendo humana y bidireccional (el tutor también elige) y tanto la interfaz como esta memoria lo presentan así, evitando cualquier lectura de asignación automática.
